【利字當頭】香港真正的軟實力 - 利世民

【利字當頭】香港真正的軟實力 - 利世民

香港能夠如此有效地組織一場波瀾壯闊的社會運動，香港人之間的信任，是重中之重。 資料圖片

「三年，就有一個代溝。」從前我對這種說法不以為然；可是近來接觸新一代的年輕人，的確讓我有這種感覺。

「我哋老喇，只可以盡力去支持班後生。」講這句話的朋友，還未到三十歲。

2014 年，這位朋友在金鐘由最初撐到最後，後來還參與過傘後的地區深耕細作。想不到，連他也要認老：「今次嘅冇大台be water，就連我哋都要大開眼界。」

只不過五年時間，香港的政治運動已經進化到連最近的上一代都意想不到，恐怕政府官僚和建制派，更加無法明瞭今次冇大台抗爭，如何協調統籌。

上星期在我自己的facebook page寫了一篇「沒有大台．只有平台」的分析，其中幾段講到去中心化的資源籌集和分配，有讀者回應指：「去中心化就好像加密貨幣的模式。」無疑，今次反修例運動，當中許多集體的決策其實極之透明，只不過由動議到決議往往都只是幾十分鐘到半天內達成共識，就足以集合眾人分散的資訊得出結論，效率之高，史無前例。

今次反修例運動，是各社會科學研究的上佳課題。我將過去兩個多月來香港發生的事，跟世界各地的自由市場支持者分享，大家都得出一個結論就是，香港能夠如此有效地組織一場波瀾壯闊的社會運動，科技的助力固然是關鍵，但是香港人之間的信任，才是重中之重；這亦是香港作為世界上最自由，亦是最成功的經濟體背後真正的軟實力。

「未來的香港，仍然可以像今天般充滿信任嗎？」這個問題，我不懂得回答。但是我希望，日後的香港，仍然值得我們為之自豪。

利世民

本欄逢周二、四刊出

上一則
上一則
【曾淵滄專欄】內需股將繼續跑贏 (曾淵滄)

下一則
下一則
【何車500】新保PE=國壽六成 (何車)

所以對家不停放鬼放fake news 破壞信任
阻礙決策